### 追捕教宗亚历山大三世（15）

#### “The Hand of God” 上帝之手

1167年8月2日下午的一场暴雨过后，驻扎在罗马的军队和整个城市都遭受了流行病的袭击，阿塞伯·莫雷纳只是成千上万的受害者之一。那是一个晴朗但极其炎热的清晨，突如其来的暴风雨席卷了营地，将帐篷吹飞。几个小时内，许多人和战马开始死亡。他们的症状包括高烧、头痛、胃肠疼痛还有极度乏力，病患甚至在死前发出可怕的恶臭。长期以来学者一般认为这种疾病是疟疾（malaria），在贝尼托·墨索里尼（Benito Mussolini）将沼泽地排干之前，这种流行病一直困扰着罗马城。然而，其中有些人可能在军队南下穿越疟疾肆虐的地区时，还有大主教的部队在城外驻扎的两个月期间就已经感染了疟疾，然后疟疾削弱了他们的抵抗力。疟疾有8天的潜伏期，而风暴发生后几个小时内就开始有大批的人员死亡，这就排除了它是造成这场瘟疫的根本原因。如果疟疾是罪魁祸首的话，那么在8月2日之前的几个月就应该有大量的人因为感染疟疾而死亡。一个更符合现代流行病学的解释是痢疾（dysentery），亨利六世、腓特烈二世还有路易九世都死于痢疾。暴雨造成的洪水席卷营地，其简陋的卫生条件便会使供水受到粪便的污染。巴巴罗萨和贝阿特丽丝之所以能够幸免于难，可能是因为皇帝在从山谷下山的时候看到了风暴来临，所以回到了他们在马里奥山顶的营地，那里的水没有被污染。

他在那里一直待到8月6日，当时帝国法院仍然运作良好，可以代表台伯河岛上的圣巴托洛缪教堂起草一份宪章。见证该宪章的诸侯有以下几位：大主教克里斯蒂安和雷纳德；烈日、施佩尔、布拉格、蔡茨-瑙姆堡（Zeitz-Naumburg）和哈尔伯施塔特的主教；富尔达修道院院长；罗腾堡的腓特烈；扎林根的贝特霍尔德四世公爵；还有韦尔夫七世。这些见证者中幸存的只有克里斯蒂安、瑙姆堡的乌多二世（Udo II of Naumburg），哈尔伯施塔特的盖罗（Gero of Halberstadt）还有贝特霍尔德。布拉格的丹尼尔于8月9日去世，列日的亚历山大于8月9日或10日去世，维尔登的赫尔曼于8月11日去世，达塞尔的雷纳德于8月14日去世，罗腾堡的腓特烈于8月19日去世，雷根斯堡的埃伯哈德于8月24日去世，韦尔夫七世于9月12日死在锡耶纳，奥格斯堡的康拉德于11月24日去世，施佩尔的戈弗雷于1168年1月28日去世。这一流行病的其他已知受害者还有：波西米亚国王弗拉迪斯拉夫二世的兄弟波西米亚公爵西奥波德；哈勒穆德伯爵伯查德（Counts Burchad of Hallermund），拿骚的亨利，普富伦多夫的贝希托尔德（Berchtold of Pfullendorf），苏尔茨巴赫的贝伦加尔二世（Berengar II of Sulzbach），图宾根的亨利（Henry of Tübingen），洛伊希滕贝格的马克瓦特；雷纳德的兄弟达塞尔伯爵鲁道夫一世（Count Ludolf I of Dassel），科隆的领主赫尔曼，还有利珀的赫尔曼（Hermann of Lippe）。编年史学家们对死亡的总人数有很大的分歧。例如，莫雷纳编年史的续作者表示，9月初巴巴罗萨抵达伦巴第的时候就已经有2000多名骑士死亡；而沃特洛的兰伯特（Lambert of Waterlos，这真的不是滑铁卢啊，但Waterlos是哪里我也没查到……）在康布雷年鉴中记载，有7000名士兵和20000名罗马平民丧生。然而，他们都同意博索的观点，即帝国军队的覆灭是上帝的神罚。例如，洛迪匿名者（Lodiese Anomyous）描述道，这场流行病是“一个神圣的奇迹”，而《科隆皇家编年史》的作者则指出，上帝按照《以西结书（Ezekiel）》9:6中的命令，从圣所开始，屠杀了几乎所有的祭司，并推翻了帝国诸侯们。

巴巴罗萨抛下奄奄一息的病患们，于8月6日或之后不久离开罗马，以最快的速度向北撤退。帕斯卡尔三世仍然留在维泰博，看管罗马的人质。8月29日，皇帝来到了卢卡。8月31日，比萨的骑士和教士们列队欢迎他、贝阿特丽丝还有他们的儿子，估计是2月出生的康拉德（即后来的腓特烈六世），并护送他们前往大教堂和大主教的府邸。巴巴罗萨在大会上感谢比萨人在安科纳做出的贡献以及在奇维塔韦基亚和罗马提供的海军援助。蓬特雷莫利（Pontremoli）的居民居住在比萨和热那亚之间，位于连接利古里亚海岸和伦巴第的拉西萨山口（La Cisa Pass）南部，他们封锁了巴巴罗萨的去路。据维泰博的戈弗雷记载，在战斗中甚至连贝阿特丽丝也被迫要举盾挡住射来的箭矢。帝国军队无法进入山口，只能在奥比佐·马拉斯皮纳侯爵（Margrave Obizzo Malaspina）的护送下沿着陡峭的山路穿过他的领地。9月12日，巴巴罗萨和贝阿特丽丝终于在侯爵的陪同下抵达了帕维亚。在9月21日的公开演讲中，皇帝宣布所有密谋反对他的伦巴第城市——除了克雷莫纳和洛迪违反了法律，他徒劳地希望重新获得他们的忠诚，并扔下了手套以示蔑视。（他在1158年8月公开审判米兰时也做过同样的事情。）同时他允许那些在流行病中生还的诸侯们返回德意志地区。

9月25日或26日，皇帝于来自帕维亚、诺瓦拉、韦尔切利的骑士们一起，在蒙费拉托侯爵威廉和奥比佐·马拉斯皮纳以及威廉的内兄弟比亚恩德拉泰伯爵吉多的陪同下，对米兰的附属城镇进行了破坏、劫掠和焚烧。巴巴罗萨得知一支由洛迪、贝加莫、布雷西亚、克雷莫纳和帕尔马人组成的伦巴第军队正在逼近的消息后，回到了帕维亚教区；但他吃完饭后便马不停蹄地渡过波河，袭击了皮亚琴察的领地。伦巴第人的逼近再次迫使他在9月29日或此后不久撤退。10月，帕维亚人还有巴巴罗萨麾下残余的少量德意志骑士——洛迪匿名者尤其强调了德意志人数量在减少——洗劫并烧毁了兰布罗河（Lambro）河上的蒙布里奥内（Mombrione）城堡和村庄。11月11日，在米兰境内的一场小规模战斗中，皇帝损失了25名骑士并逃往帕维亚；但在他的手下在一场混乱中弄瞎了一名帕维亚贵族后，他在帕维亚也失去了安全感。12月1日，当伦巴第叛军和维罗内斯联盟“在一个城市联盟中”合并时，巴巴罗萨的处境变得更加艰难，该联盟在1168年被正式称为伦巴第同盟（Societas Lombardie）。联盟中的城市同意互相援助，对抗任何攻击联盟成员的敌人，并且他们向帝国缴纳的税款数额不会再超过亨利四世统治期间还有巴巴罗萨登基的时候他们欠皇帝的钱。奥比佐·马拉斯皮纳侯爵也于12月27日加入了联盟。巴巴罗萨基本上被逼到了绝境，在1167-1168年的冬天，他流窜在帕维亚、诺瓦拉、韦尔切利、蒙费拉托和阿斯蒂等地。据索尔兹伯里的约翰记载，一支据说有20000名伦巴第骑士组成的大军在追捕他，而他甚至不敢在同一个地方停留超过两至三个晚上。

索尔兹伯里的约翰多次将巴巴罗萨称为前任皇帝（ex-Autustus），这其实是一种一厢情愿的想法，并且他错误地认为1167年的拉特兰会议和格里高利七世在1080年将亨利四世废黜一样废黜了巴巴罗萨。然而，教宗亚历山大三世只是解除了意大利人需要对巴巴罗萨效忠的义务。不过在巴巴罗萨的敌人看来，这也可以归为一回事。在索尔兹伯里的约翰看来，当巴巴罗萨试图分裂教会的时候，他就已经丧失了作为帝国皇帝的尊严。约翰大约在1165年写道：“对于基督教世界而言，今天已经没有了皇帝，只剩下一个教会的分裂者正在以武力和欺诈试图分裂神圣而不可分割的教会……并试图从基督那里夺取罗马帝国的尊严……”约翰还重复了关于“上帝让巴巴罗萨患了痛风以示惩戒，所以他只能在仆人的搀扶下行走”这种谣言。​​​​
